\section{Rozmiar organizacji}
\label{sec:rozmiar}

W pierwszym eksperymencie dokonano porównania wyników modelu w zależności od rozmiaru organizacji. W tym celu wprowadzono dwie różne wielkości siatki. $L=5$ oznacza organizację o małym rozmiarze, z kolei $L=20$ oznacza organizację średnich rozmiarów. Analizy dokonano dla dwóch różnych wartości parametru $K$. Dla $K=4$ transfer mniejszej ilości wiedzy jest wymagany w porównaniu do $K=8$. Pomiarów wykonano dla trzech wartości $p$, tj. $p \in \{0.2,0.5,0.8\}$. Wybrano sąsiedztwo \textit{von Neumanna}. Wszystkie wyniki uśredniono dla $M=10^4$ niezależnych symulacji. Transfer wiedzy jest możliwy tylko w~przypadku, w którym sąsiad $n$ ma dokładnie jedną kompetencję więcej od agenta $i$:

\begin{equation} 
 c^{i}_{k}(t+1) = 1 \, \Longleftrightarrow \, c^{i}_{k}(t) = 0, \quad c^{n}_{k}(t) = 1, \quad v^{n}(t) - v^{i}(t) = 1, 
\end{equation}
gdzie $v^{n}(t)$ oraz $v^{i}(t)$ oznaczają liczbę posiadanych kompetencji przez agentów odpowiednio $n$ oraz $i$. Sąsiad $n$ oraz kompetencja $k$ wybierane są w sposób losowy.

\vspace{1em}

Z wykorzystaniem aplikacji opisanej w punkcie \ref{cha:console} skonstruowano dane opisujące $n(k)$ oraz $f(k)$. Obrazują one odpowiednio część agentów posiadających $k$ kompetencji oraz $k$-tą kompetencję. Obliczeń dokonano na podstawie poniższych wzorów:

\begin{equation} 
n(k) \equiv \frac{N(k)}{L^2} = \frac{\sum_{r=1}^{M}N_r(k)}{ML^2},
\end{equation}

\begin{equation} 
f(k) \equiv \frac{F(k)}{L^2} = \frac{\sum_{r=1}^{M}F_r(k)}{ML^2},
\end{equation}
gdzie $N_r(k)$ i $F_r(k)$ to odpowiednio liczba agentów posiadających $k$ kompetencji i $k$-tą kompetencję w $r$-tej symulacji.


% <START> [EXP1] [K=4] [n(k) f(k)]
\begin{figure} [hpt]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p02_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL5K4p02}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p02_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL20K4p02}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p05_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL5K4p05}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p05_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL20K4p05}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p08_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL5K4p08}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p08_f(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1fkL20K4p08}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $f(k)$ agentów posiadający $k$-tą porcję wiedzy dla $K=4$, $L \in \{5,20\}$ oraz $p \in \{0{,}2;0{,}5;0{,}8\}$.} 
\label{fig:exp1fkK4}
\end{figure}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p02_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL5K4p02}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p02_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL20K4p02}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p05_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL5K4p05}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p05_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL20K4p05}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K4p08_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL5K4p08}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K4p08_n(k)}
  \caption{}
  \label{fig:exp1nkL20K4p08}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $n(k)$ agentów posiadający $k$ części wiedzy dla $K=4$, $L \in \{5,20\}$ oraz $p \in \{0{,}2;0{,}5;0{,}8\}$.} 
\label{fig:exp1nkK4}
\end{figure}
\clearpage
% <END> [EXP1] [K=4] [n(k) f(k)]


Przeanalizujmy sytuację, w której zmiany organizacyjne wymagają mniej wiedzy ($K=4$). Rysunek \ref{fig:exp1fkK4} przedstawia ułamek $f(k)$ w funkcji czasu. Rozpatrzymy pierwszą parę wykresów przy początkowym prawdopodobieństwie uzyskania $k$-tej części wiedzy $p=0{,}2$ (rys. \ref{fig:exp1fkL5K4p02} i \ref{fig:exp1fkL20K4p02}). Jak można zauważyć wszystkie linie $\{c_1,c_2,c_3,c_4\}$ nakładają się na siebie, tworząc wrażenie tylko jednej. Jest tak, ponieważ wybór, która część wiedzy zostanie przekazana jest losowy. Inne metoda selekcji, czyli wybór kompetencji zgodnie lub odwrotnie do ruchu wskazówki zegara, byłaby widoczna na wykresie. Jest ona jednak metodą wykorzystywaną głównie do testów. Wszystkie linie zaczynają się idealnie w punkcie $0{,}2$, czego można było się spodziewać dla wyników z $10^4$ osobnych symulacji. W przypadku małych organizacji ($L=5$) wartość ta rośnie do około 60\%. Najdłuższy czas pojedynczej symulacji wynosi dziesięć kroków czasowych. W przypadku organizacji średnich rozmiarów ($L=20$) wynik ten oscyluje w okolicy 85\%. Symulacja jest jednak zdecydowanie dłuższa (ponad trzydzieści kroków czasowanych). Warto również zauważyć, że dla $L=20$ średnie pokrycie wiedzy wzrosło do $75\%$ już w niecałych dziesięciu krokach czasowych. Jest to czas, po którym transfer w małych organizacjach już nie jest dalej możliwy. Sytuacja zmienia się dla $p=0{,}5$ (rys. \ref{fig:exp1fkL5K4p05} i \ref{fig:exp1fkL20K4p05}) oraz $p=0{,}8$ (rys. \ref{fig:exp1fkL5K4p08} i \ref{fig:exp1fkL20K4p08}). Dla $p=0.{,}$ można zauważyć znaczne skrócenie czasu trwania procesu: dla $L=20$ wynosi on maksymalnie tylko dwanaście, natomiast dla $L=5$ jest równy osiem. Przy $p=0{,}8$ czasy te różnią się już tylko o dwa. Również ze względu na większą początkową wiedzę organizacji, proces jej transferu przynosi lepsze rezultaty. Oprócz konfiguracji $L=5,K=4,p=0{,}2$, która doprowadza do średniego nasycenia wiedzy równego około 93\%, pozostałe wynoszą 98\%.

Na rysunku \ref{fig:exp1nkK4} zobrazowano zależność ułamka $n(k)$ od czasu dla zadanych wartości $L,K,p$. Widać duże znaczenie początkowego pokrycia wiedzy $p$. Na wykresie \ref{fig:exp1nkL5K4p02} dla $p=0{,}2$ widoczny jest brak agentów posiadających wszystkie cztery kompetencje. Dominuje grupa jednostek posiadających dwie kompetencje (51\%). Niewiele gorszy wynik prezentują agenci z trzema kompetencjami (44\%). Dla $p=0{,}5\%$ (rys, \ref{fig:exp1nkL5K4p05}) już blisko 80\% organizacji posiada kompletną wiedzę. Prawie cała pozostała reszta posiada ich trzy. Przy 80\% szansie na zdobycie wiedzy w kroku inicjalizacyjnym aż $98\%$ agentów posiada $K$ kompetencji (rys. \ref{fig:exp1nkL5K4p08}). Dla $L=20$ i $p=0{,}2$ (rys. \ref{fig:exp1nkL20K4p02}) proces transferu wiedzy kończy się niedużą przewagą agentów z wiedzą zupełną. Stanowią oni 52\% organizacji, gdy posiadacze jednej kompetencji mniej stanowią 47\%. Symulacje dla $L=20,\: p \in \{0{,}5;0{,}8\}$ prowadzą do dominacji agentów z pełną wiedzą, stanowią oni około 98\% całej populacji. 

% <START> [EXP1] [K=8] [n(k) f(k)]
\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p02_f(k)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p02_f(k)}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p05_f(k)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p05_f(k)}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p08_f(k)}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p08_f(k)}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $f(k)$ agentów posiadający $k$-tą część wiedzy dla $K=8$, $L \in \{5,20\}$ oraz $p \in \{0{,}2;0{,}5;0{,}8\}$.} 
\label{fig:exp1fkK8}
\end{figure}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p02_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p02_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p05_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p05_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L5K8p08_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nkfk/exp1_L20K8p08_n(k)}
  \caption{}
\end{subfigure}
\caption{Ewolucja w czasie części $n(k)$ agentów posiadający $k$ części wiedzy dla $K=8$, $L \in \{5,20\}$ oraz $p \in \{0{,}2;0{,}5;0{,}8\}$.} 
\label{fig:exp1nkK8}
\end{figure}
\clearpage
% <END> [EXP1] [K=8] [n(k) f(k)]

Analogiczne badania przeprowadzono dla sytuacji, w której wymagany jest transfer większej ilości wiedzy ($K=8$). Rezultaty otrzymane dla $f(k)$ są podobne do wyników $K=4$ w kontekście długości trwania symulacji oraz kształtu krzywych $f(k)$. Różnicę można zauważyć w finalnym nasyceniu wiedzy. Jest ono zdecydowanie mniejsze, dopiero przy $p=0{,}8$ możemy mówić o nasyceniu rzędu 95\%. Dla innych wartości $p$, zarówno dla $L=5$ jak i $L=20$, jest ono znacznie niższe.  

Podobnie jest w przypadku $n(k)$. Dla mniejszych organizacji ($L=5$) dominacja węzłów ze wszystkimi kompetencjami występuje tylko dla $p=0{,}8$. Stanowią one 94\% ogółu. Gdy zmiany organizacyjne wymagały mniej wiedzy, stan ten pojawił się już dla $p=0.5$, a dla $p=0.8$ był równy 98\%. Adekwatna sytuacja zachodzi dla organizacji średnich rozmiarów. 

Zauważono zależność, że dla większych organizacji mniejsza wartość parametru $p$ jest wymagana by doprowadzić do przewagi agentów posiadających $K$ kompetencji. Skuteczność transferu wiedzy wyrażana jako $n(k)$ zależy od $L$ oraz $p$. Im większa wartość $p$ tym jest większy odsetek jednostek posiadających wszystkie części wymaganej wiedzy.  

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/tau/exp1_L5_tau}
  \caption{}
  \label{fig:exp1tauL5}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/tau/exp1_L20_tau}
  \caption{}
  \label{fig:exp1tauL20}
\end{subfigure}
\caption{Czas $\tau$ potrzebny do osiągnięcia stanu stabilnego w zależności od początkowego rozsiania wiedzy.} 
\label{fig:exp1tau}
\end{figure}


Efektywność transferu wiedzy można traktować jako czas $\tau$ potrzebny do osiągnięcia stanu stabilnego przez model podczas $r$-tego uruchomienia. Wartość $\tau_r$ reprezentuje potrzebny czas symulacji, po którym zarówno $F_r(k)(k=1,\dots,K)$ jak i $N_r(k)(k=1,\dots,K)$ nie ulegają zmianie. Zależność średniego czasu $\tau = M^{-1}\sum_{r=1}^{M}\tau_r$ dla małych ($L=5$) oraz średnich ($L=20$) organizacji została przedstawiona na rysunku \ref{fig:exp1tau}. Niepewności wartości $\tau$ ($u(\tau) = \sqrt{ \frac {\sum_{r=1}^{M}(\tau_r - \tau)^2} {M(M-1)} }$), są mniejsze niż punkty na wykresie.
Transfer wiedzy trwa zdecydowanie krócej dla mniejszych organizacji. Co więcej, czas ten jest również krótszy dla mniejszej ilości wymaganej wiedzy. Warto zauważyć, że proces wykazuje największą efektywność dla dużych wartości początkowego rozsiania wiedzy $p$. Wtedy liczba potrzebnych kroków czasowych symulacji do osiągnięcia czasu stabilnego jest niewielka. Również różnica pomiędzy czasami $\tau$ dla różnych konfiguracji modelu maleje (dla $p > 0{,}75$). 

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L5K4_n(K)}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKa}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L20K4_n(K)}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKb}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L5K8_n(K)}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKc}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nK/exp1_L20K8_n(K)}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKd}
\end{subfigure}

\caption{Ewolucja w czasie części $n(K)$ agentów posiadających wszystkie kompetencje w zależności od parametru $p$.} 
\label{fig:exp1nK}
\end{figure}

Kolejnym etapem analizy skuteczności transferu wiedzy było sprawdzenie zależności procentowego udziału agentów posiadających $K$ kompetencji od jej początkowego rozsiania $p$. Wykorzystano takie same wartości parametrów $L \in \{5,20\}$ i $K \in \{4, 8\}$. Obrazuje to rysunek \ref{fig:exp1nK}. Pomiarów dokonano dla $p=\{0{,}1;0{,}2;\dots;0{,}9\}$. Mniejsze organizacje ($L=5$, rysunki \ref{fig:exp1nKa} i \ref{fig:exp1nKc}) przeprowadzają bardziej efektywną wymianę wiedzy niż organizacje przeciętnego rozmiaru ($L=20$, rysunki \ref{fig:exp1nKb} i \ref{fig:exp1nKd}) ponieważ czas trwania procesu w ich przypadku jest o wiele mniejszy. Można również zauważyć, że dla większej siatki potrzebna jest mniejsza wielkość $p$ by uzyskać lepszy rezultat co do ułamka agentów posiadających pełną wiedzę. Gdy $K=4$, dla średnich organizacji liczba ta wynosi prawie 50\% już dla $p=0{,}2$. W przypadku mniejszych organizacji ten sam wynik jest osiągany dla $p=0{,}4$. Dla $L=20$ ponad 90\% agentów posiada $K$ kompetencji dla $p \geq 0{,}3$. Taka sytuacja dla $L=5$ zachodzi dopiero gdy $p \geq 0{,}6$. Z drugiej strony dla $K=8$ odsetek węzłów z kompletną wiedzą jest mniejszy niż 10\% dla $p \leq 0{,}3$ dla $L=20$ i $p \leq 0{,}5$ dla $L=5$. Im większa wartość $K$ tym potrzebne jest większe $p$ by węzły siatki zostały wypełnione agentami z wszystkimi porcjami wiedzy. 

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K4}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKvsLpa}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K8}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKvsLpb}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K4_zoom}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKvsLpc}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/nKvsLp/K8_zoom}
  \caption{}
\label{fig:exp1nKvsLpd}
\end{subfigure}

\caption{Część agentów posiadających kompletną wiedzę $(c_1,c_2,\dots,c_k) = (1,1,\dots,1)$ w zależności od początkowego prawdopodobieństwa $p$ dla różnych wielkości siatki $L$.} 
\label{fig:exp1nKvsLp}
\end{figure}

\textquote{
Dokonano analizy zależności $n(K)$ od parametru $p$ dla siatek o różnej wielkości (rysunek \ref{fig:exp1nKvsLp}). Badanie przeprowadzono dla $K=4,8$, $L=5,10,20,50,100,200,500,1000$ oraz dla $p$ z interwałem $0.02$. Dla siatek $L=200,500$ przeprowadzono $M=10^3$ niezależnych symulacji, dla $L=1000$ wykonano ich $M=10^2$. Uzyskane wykresy potwierdzają poprzednie wnioski. W prosty sposób można zauważyć, że wraz ze wzrostem rozmiaru siatki wymagane jest większe początkowe prawdopodobieństwo rozsiania wiedzy, by finalnie organizacja była wypełniona przez węzły z liczbą posiadanych kompetencji równą $K$. Gdy wymagany jest transfer mniejszej ilości wiedzy ($K=4$) prawdopodobieństwo to rozpoczyna się od 5\%, natomiast dla $K=8$ od około 20\%. Dodatkowo rysunki \ref{fig:exp1nKvsLpc} oraz \ref{fig:exp1nKvsLpd} przedstawiają rezultaty tylko dla $n(K) \geq 90\%$. Można na nich zauważyć ciekawą zależność, która powoduje spadek $n(K)$ razem ze wzrostem wartości $p$. Jest to skutek założeń modelu. Transfer wiedzy jest możliwy tylko w przypadku, w którym suma posiadanych porcji wiedzy sąsiada $n$ jest większa dokładnie o jeden w porównaniu do komórki $i$. Doprowadza to do sytuacji, w której niektórzy agenci tracą możliwość pozyskiwania wiedzy, ponieważ agenci w ich otoczeniu jest są nich \textquote{zbyt mądrzy} by chcieć przekazywać im wiedzę.}\cite{Pub1}

\begin{figure} [h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L5}
  \caption{}
\label{fig:exp1fa}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20}
  \caption{}
\label{fig:exp1fb}
\end{subfigure}

\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L5_zoom}
  \caption{}
\label{fig:exp1fc}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/exp1/f/L20_zoom}
  \caption{}
\label{fig:exp1fd}
\end{subfigure}

\caption{Średnie pokrycie wiedzy $\langle f \rangle$ organizacji dla różnych wartości $K$ w zależności od wartości parametru $p$.} 
\label{fig:exp1f}
\end{figure}


Ostatnią miarą skuteczności analizowanego procesu jest obserwacja średniego pokrycia wiedzy w organizacji $\langle f \rangle = \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K}f(k)$  w zależności od jej początkowej dystrybucji (rysunek \ref{fig:exp1f}). Badania wykonano dla różnych ilości porcji wiedzy ($K=2,3,4,8,16$). Adekwatnie do poprzednich badań wprowadzono dwie wielkości $L$ reprezentujące małe($L=5$) oraz średnie($L=20$) organizacje. Wykresy \ref{fig:exp1fa} i \ref{fig:exp1fb} potwierdzają, że im większa wiedza $K$ jest pożądana, tym większe $p$ jest wymagane by doprowadzić do stanu, w którym prawie wszyscy członkowie posiadają $K$ kompetencji. Na wykresie \ref{fig:exp1fd} można po raz kolejny zauważyć nietypową sytuację, w której wzrost wartości $p$ sprawia, że całkowite zasoby wiedzy organizacji maleją. Jest ona o bardziej wydatna dla siatki $L=20$, ponieważ dla niej istnieje większe prawdopodobieństwo blokowania transferu wiedzy. Maleje ono wraz ze wzrostem wymaganej wiedzy. Dla $K=8$ tendencja ta nie jest już widoczna.

\subsection{Wnioski}

Badania w tej części pracy polegały na obserwowaniu właściwości wymiany istniejącej wiedzy w obrębie organizacji, ponieważ nabywanie takiej wiedzy jest czynnikiem kluczowym do osiągnięcia przewagi konkurencyjnej \cite{Szulanski}. Organizacje powinny być traktowane jako sieci nieformalnych kontaktów \cite{Reagans}. Celem powyższych doświadczeń było ustalenie jakie czynniki wpływają na efektywność tego procesu. W tym celu przeprowadzono symulacje dla siatek o różnym rozmiarze ($L$), transferu wiedzy różnej wielkości ($K$) oraz dla wielu odmiennych początkowych pokładów wiedzy w obrębie organizacji ($p$). Dodatkowo zaproponowany model pozwalał na przekazanie wiedzy wyłącznie w sytuacji, w której dwóch członków organizacji dzieliła dokładnie jedna kompetencja. 

Wykonane badania efektywności omawianego procesu wykazały, że jego średni czas trwania wydłuża się wraz ze wzrostem rozmiaru siatki oraz ilości wiedzy potrzebnej do przekazania. Przeprowadzone analizy również pokazały, że im większy rozmiar organizacji $L$, tym mniejszy początkowy odsetek $p$ posiadanych kompetencji przez jej członków jest wymagany do zdobycia pełnej wiedzy przez większość agentów. By węzły siatki mogły zostać wypełnione przez agentów posiadających wszystkie porcje wiedzy, przynajmniej jeden taki agent musi już istnieć w czasie $t=0$. Prawdopodobieństwo wystąpienia takiego jednego agenta równe jest $p^K$. Dla większych organizacji szanse, że już w kroku inicjalizacyjnym jeden z węzłów posiada $K$ porcji wiedzy są więc większe niż dla małych organizacji ($20^2p^K > 5^2p^K$). Gdy go zabraknie, organizacja nie może w pełni się rozwinąć. Prawdopodobieństwo to z kolei maleje przy wzroście pożądanej wiedzy $K$. Ze względu na możliwy transfer wiedzy tylko pomiędzy członkami, których sumy kompetencji różnią się o jeden, występują sytuacje blokujące jej wymianę. Zjawisko to widoczne jest na rysunkach \ref{fig:exp1nKvsLp} i \ref{fig:exp1f}. Pomimo zwiększania początkowego pokrycia wiedzy w organizacji, końcowy rezultat staje się coraz gorszy. Po przekroczeniu pewnej wartości $p$ zaczyna ponownie rosnąć. Dochodzi do takiej sytuacji, ponieważ dla pewnych konfiguracji parametrów modelu (np. $L=20, K=4, 0.35 \leq p \leq 0.6 $) razem ze wzrostem $p$ rośnie prawdopodobieństwo wystąpienia blokady transferu wiedzy. Innymi słowy zwiększają się szanse na powstanie pary agentów, dla których wymiana wiedzy jest niemożliwa (różnica kompetencji jest różna od $1$). Założenie to powoduje, że proces transferu wiedzy w niektórych przypadkach staję się nieefektywny. Poprawę można osiągnąć doprowadzając do przekazywania wiedzy pomiędzy uczestnikami, którzy znajdują się na różnych poziomach wykształcenia. Niwelowanie tej różnicy warto spierać organizując szkolenia personelu. Zdobyta wiedza również przyczyni się do polepszania ogólnego rezultatu. Nabyte na szkoleniach umiejętności mogą zostać dalej rozprowadzone po strukturze organizacji. By zachęcić członków do wymiany wiedzy warto organizować przedsięwzięcia mające na celu skrócenie dystansu społecznego. Relacje pomiędzy agentami są bowiem kluczowym czynnikiem w procesie transferu wiedzy. Rezultaty zaprezentowane w podpunkcie \ref{sec:rozmiar} zostały opublikowane w pracy \cite{Pub1}.    



